\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

\paragraph{Airy DGL}

Zu l\"osen ist die lineare DGL 2.\ Ordnung
\[y''-x\,y=0\]
Da der Koeffizient von $y$ nicht konstant ist, verwenden wir den Ansatz
\[y=\sum_{k=0}^\infty A_kx^k\qquad\Rightarrow\qquad y''=\sum_{k=0}^\infty k(k-1) A_kx^{k-2}\]
d.h.
\[\underbrace{\sum_{k=0}^\infty k(k-1) A_kx^{k-2}}_{y''}-x\underbrace{\sum_{k=0}^\infty A_kx^k}_y=0\]
Um Bedingungen f\"ur die bzw.\ zwischen den $A_k$ zu finden, m\"ussen die
Summen umbeschrieben werden:
\[\sum_{k={\color{red}-2}}^\infty (k{\color{red}{+2}})(k{\color{red}{+1}}) A_{k{\color{red}+2}}x^{{\color{red}{k}}}-\sum_{k=0}^\infty A_kx^{k{\color{blue}+1}}=0\]
  In der ersten Summe verschwinden die Terme f\"ur $k=-2$ und $k=-1$, die zweite Summe schreiben wir auf Potenzen $x^k$ um:
  \[\sum_{k={\color{red}0}}^\infty (k+2)(k+1) A_{k+2}x^{k}-\sum_{k={\color{blue}1}}^\infty A_{k{\color{blue}-1}}x^{{\color{blue}k}}=0\]
  bzw.\
    \[{\color{orange}2\cdot1\cdot A_2}+\sum_{k={\color{orange}1}}^\infty (k+2)(k+1) A_{k+2}x^{k}-\sum_{k={\color{blue}1}}^\infty A_{k{\color{blue}-1}}x^{{\color{blue}k}}=0\]
Durch explizites Anschreiben des Terms f\"ur {\color{orange}$A_2$} haben die beiden Summationen den gleichen Anfangsindex und die gleiche Potenz $x_k$, daher finden wir
\[\underbrace{2\cdot1\cdot A_2}_{=0} +
\sum_{k=1}^\infty \left[ \underbrace{(k+2)(k+1) A_{k+2}- A_{k-1}}_{=0}\right]x^{k}=0\]
den gew\"unschten Zusammenhang zwischen $A_{k+2}$ und $A_{k-1}$. Weiters sieht man sofort, dass $A_2=0$ sein muss. Um die ersten Koeffizienten zu sehen, bilden wir einen kleine Tabelle
\begin{center}
  \begin{tabular}{llcl}
    k & & & \\
    \hline
    1 & $A_3=A_0/(3\cdot 2)$ & & \\
    2 & $A_4={\color{blue}A_1}/(4\cdot 3)$& & \\
    3 & $A_5={\color{orange}A_2}/(5\cdot 4)$& $\Rightarrow$ & {\color{orange}$A_5=0$}\\
    4 & $A_6=A_3/(6\cdot 5)$& $\Rightarrow$ & $A_6=A_0/(6\cdot 5\cdot 3\cdot 2)$\\
    5 & $A_7=A_4/(7\cdot 6)$& $\Rightarrow$ &  $A_7={\color{blue}A_1}/(7\cdot 6\cdot 4\cdot 3)$\\
    6 & $A_8={\color{orange}A_5}/(8\cdot 7)$ & $\Rightarrow$ & {\color{orange}$A_8=0$}\\
    \ldots & & & \\
    \end{tabular}
\end{center}
Man erkennt somit das Bildungsgesetz der beiden Reihen die $A_0$ bzw.\ $A_1$ als unbestimmten gemeinsamen Faktor enthalten, d.h.,
\[y=A_0\left(1+\frac{1}{3\cdot2}x^3+\frac{1}{6\cdot5\cdot3\cdot2}x^6+\ldots\right)+
A_1\left(x+\frac{1}{4\cdot 3}x^4+\frac{1}{7\cdot6\cdot4\cdot 3}x^7+\ldots\right)\]
was die erwartete allgemeine L\"osungsform $y=a\, u_1(x)+b\,u_2(x)$ ist.

Man sieht, dass f\"ur $x>0$ die L\"osung exponentiell w\"achst, f\"ur $x<0$ sind die Terme wegen des wechselnden Vorzeichens oszillierend und $y(0)=A_0$. Die L\"osung verh\"alt sich also ein wenig wie $e^x$ bzw. $\sin x$/$\cos x$.


L\"ost man die Airy Gleichung hingegen z.B.\ mit Mathematica, erh\"alt man
\[y(x)= c_1 \text{Ai}(x)+c_2 \text{Bi}(x)\]
wobei die Ai(x) bzw. Bi(x) sogenannten Airy Funktionen sind. Den Zusammenhang zwischen unseren durch Reihenentwicklung gefundenen L\"osungen und den Airyfunktionen findet man
z.B. in Abramowitz und Stegun, Handbook of Mathematical Functions, S.~446., wo man auch
Ausdr\"ucke f\"ur die allgemeinen Glieder unserer Reihenentwicklung findet.

Die Airy Differentialgleichung ist \"ubrigens nicht nur ``mathematischer Jux und Tollerei'', sondern tritt z.B.\ bei diversen eindimensionalen Problemen
in der Quantenmechanik auf (L\"osen der Schr\"odingergleichung). Sie ist
ein erstes Beispiel daf\"ur, dass Reihenl\"osungen, die in Anwendungen immer
wieder vorkommen, als Grundlage zur Definition von Funktionen verwendet
werden.

\end{document}

